\documentclass{article}
\usepackage{Sweave}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{color}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}


\begin{document}
\newcommand{\mcode} {\texttt{GS\_MotherCode.r}}
%\hyphenation{GS\_-Mother-Code.r}

\noindent {\Large \bfseries Code R pour l'analyse des données KNS}

\section{Survol}

\subsection*{Réglages initiaux}
Pour lancer le code et produire tous les tableaux/graphiques,
commencez par créer deux dossiers à l'emplacement de votre choix:
\begin{enumerate}
      \item un dossier où les analyses R sont faites
      [\texttt{dossier.R}], et qui contiendra les fichiers R requis par
      les analyses
  \item un dossier où les dernières versions des bases de données sont
    sauvegardées \texttt{[dossier.DB]} (ce dossier doit être
    synchronisé avec DropBox)
     \end{enumerate}

     Une fois ces dossiers créés, placez dans le fichier \texttt{dossier.R}  le contenu du dossier
\texttt{GS\_KNS\_Code-R} (disponible sous
\texttt{DropBox/KNS\_GINGER-SOPRONER}). \\


Ouvrez le fichier \texttt{GS\_MotherCode.r} \footnote{Un fichier .r
  peut être modifié sous NotePad ou l'éditeur
compris avec R. Si vous programmez plus souvent, \emph{TINN-R} et \emph{R-Studio}
sont deux alternatives disponibles gratuitement. Ces logiciels
permettent non seulement
d'éditer sous R, mais aussi d'interagir plus facilement avec la
console. } et définissez la valeur des objets \\ \texttt{dossier.R} et \texttt{dossier.DB}
en fonction de l'emplacement choisi pour ces dossiers.
Pour voir un exemple du format accepté par R pour la
  définition de l'emplacement de dossiers, tapez dans la console R:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> getwd() # montre le working directory
> print("hop")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
  \noindent Le symbole \texttt{\#} dénote le début d'un commentaire non-exécuté
par R.\\


\noindent \emph{Note:} Lorsque non-existants, une fonction dans \texttt{GS\_MotherCode.r} crée
automatiquement les trois dossiers
suivants dans le \texttt{dossier.R}: \emph{Tableaux},
\emph{Graphiques} and \emph{Data}. \\

   \subsection*{Routine de lancement des sorties de base}

   Dans le fichier \mcode, s'assurez que les variables sont bien définies dans
   la première section. Notamment, les variables
   \texttt{sorties.INV}, \texttt{sorties.LIT} et
   \texttt{sorties.POISSONS} devraient avoir la valeur \texttt{TRUE} si vous
   voulez produire les sorties associées, ou \texttt{FALSE} dans le
   cas opposé. La variable \texttt{filtre.sur.especes} contrôle les
   espèces incluses dans l'analyse: lorsque sa valeur est
   \texttt{FALSE} toutes les espèces sont incluses (voir prochaine
   section).

  Vérifiez aussi que l'objet \texttt{tourner.tout} (défini dans \mcode) a la valeur \texttt{TRUE} si vous voulez
tout tourner immédiatement, ou \texttt{FALSE} si vous voulez
charger les fonctions sous R et tourner certains
aspects de l'analyse manuellement.
\\
Ouvrez R \footnote{Une courte introduction aux concepts de bases de R peut
  se trouver dans les Sections 1 et 2 du document \emph{SimpleR}, disponible
  à l'adresse suivante:
  \url{cran.r-project.org/doc/contrib/Verzani-SimpleR.pdf} (voir aussi
  les autres sections qui survolent plusieurs applications
  statistiques).}, et chargez le fichier \mcode {} avec la commande
\texttt{source()}.
  En début de session seulement, donnez
  l'emplacement complet de la fonction \texttt{GS\_MotherCode.r} (donc
  remplacez ... par l'emplacement du \texttt{dossier.R}).


\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> source(".../GS_KNS_MotherCode.r")
\end{Sinput}
\end{Schunk}

\emph{Note}: La première fois que vous lancerez le code, il vous
faudra installer certaines librairies R (vous aurez comme message d'erreur:
\texttt{there is no package called ...}). \\
\\

\noindent {\color{red}Important!!} Vous devez charger le fichier \mcode {} au moins
une fois en début de session, car ce fichier installe toutes les fonctions nécéssaires à la production des
sorties et défini plusieurs
variables utilisées dans l'analyse.

\subsection*{Rajouter un filtre sur les espèces}
Si vous désirez inclure ou exclure de l'analyse certains groupes
taxonomiques, mettez l'option \texttt{filtre.sur.especes =
  TRUE}. Lorsque \mcode {} est lancé, R vous
demandera automatiquement de spécifier les valeurs du filtre sur
espèces (voir exemple ci-bas). Pour changer ces valeurs manuellement,
vous pouvez également lancez
vous même la fonction:

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> filtre.especes("oui")
\end{Sinput}
\end{Schunk}

\texttt{\color{MidnightBlue} Inclure ou exclure? } \\
\indent \indent \texttt{Inclure } \\
\\
\indent \texttt{\color{MidnightBlue} Unité taxomique? (Groupe/Sous-Groupe/Famille/Genre/Espece)} \\
\indent \indent \texttt{Grp2}\\
\\
\indent \texttt{\color{MidnightBlue} Nom?} \\
\indent \indent \texttt{Crustaces, Mollusques, Echinodermes}\\
\\

\noindent Attention: lorsque \texttt{filtre.sur.especes =
  FALSE}, lancer \texttt{GS\_KNS\_MotherCode.r} ôtera automatiquement
le filtre enregistré au préalable. Pour ôter \emph{temporairement} ce comportement,
vous pouvez rajoutez un \# devant la ligne qui exécute cette fonction,
en prenant bien soin de l'ôter avant de quitter R pour qu'elle soit
active lors de la prochaine session. \\
\\
\texttt{\#if(!filtre.sur.especes)\{filtre.especes()\}else\{filtre.especes("oui")\}}


\subsection*{Modifier les requêtes lancées par défaut}
Le fichier \texttt{GS\_CodesInvertebres\_Launch.r} doit être édité
pour modifier les requêtes lancées par défaut.


\section{Description des fonctions pour invertébrés, poissons et LIT}
\subsection{Invertébrés}
\subsection{Poissons}
\subsection{LIT}

\begin{itemize}
\item[] \texttt{LIT.tableau.brut(save=FALSE, AS="pas de filtre")}:\\
  Nom de fichier: \emph{GS\_LIT\_TableauBrut\_ + filtre + date + .csv}\\
  \textbf{Tableau} formatté des données
de couverture non-traitées avec une rangée par campagne/transect -- ce
tableau est sauvegardé dans l'environnement R sous
\texttt{LITbrut} et est utilisé par les autres fonctions LIT.

\item[] \texttt{LIT.resume(yy=2011, ff="Coraux\_Gen", AS="A",
    save=FALSE)}:\\ \textbf{tableau} des couvertures moyennes (et SE) pour
  chaque géomorphologie selon l'année et la catégorie de substrat
  spécifiées (par défaut, 2011 et types de substrat généraux).

\item[] \texttt{LIT.ts1(AS="A")}:\\ produit \textbf{deux tableaux}, le premier contenant la
moyenne (et SE) des couvertures pour chaque campagne, géomorphologie et
zone d'impact, le deuxième contenant la différence entre les
couvertures par géomorphologie des zones impactées et
non-impactées. Des \textbf{graphiques} sont également produits et
comparent pour chaque géomorphologie et catégorie de substrat les
tendances de couvertures moyennes par campagne entre les zones
impactées et non-impactées.

\item[] \texttt{LIT.ts2(AS="A")}:\\ \textbf{tableau} des couvertures moyennes (et SE) pour
chaque type de substrat par station et campagne. Cette fonction
produit aussi des \textbf{graphiques} comparant la couverture moyenne de chaque
type de substrat entre les stations de la même géomorphologie et zone
d'impact.

\item[] \texttt{LIT.bp1(yy=2011, ff2="Coraux\_Gen", AS="A")}:\\ \textbf{graphiques} en barre comparant la
  couverture moyenne (et SE) à l'intérieur d'une catégorie de substrat
  et pour l'année spécifiée.

\end{itemize}

Note: les catégories de substrats sont définies dans l'objet
\texttt{coraux.fig}, créer par la fonction \texttt{prep.analyse()}.

\section{Concepts utiles sous R}
\subsection * {Fonctions}
Le terme \emph{fonction} sous R dénomme un objet contenant une ou plusieurs
lignes de codes qui performent une tâche spécifiée par le programmeur
(sous Excel on appellerait ça une macro). Une fonction
est très utile lorsqu'on veut répéter les mêmes lignes de code
en ne changeant qu'un seul aspect à chaque fois, ou lorsqu'on veut pouvoir
lancer une analyse complexe en ne tapant qu'une seule commande. Par exemple si je veux
faire le même graphique pour les Crustacés, Mollusques et
Échinodermes, je pourrais taper les même ligne de codes 3 fois en
changeant les termes `Crustaces', Mollusques', etc., ou bien je pourrais
écrire une fonction qui prend en \emph{argument} le groupe (taxonomique).
Par exemple:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> fonction.exemple <- function(x) x * 2
> fonction.exemple(4)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 8
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\texttt{function()} est une fonction de base R utilisée pour
indiquer qu'on défini un objet de type ``function", qu'il s'appelle ``fonction.exemple",
qu'il prend en argument ``x" et qu'il multiplie cet argument par la
valeur 2.

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> fonction.exemple()
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\begin{Schunk}
\begin{Soutput}
Error in x * 2 : 'x' is missing
\end{Soutput}
\end{Schunk}
Ici ``x" n'a pas de valeur par défaut, donc R retourne un message
d'erreur. Lorsqu'on définit une valeur par défaut pour \texttt{x}
(e.g. \texttt{x=3}, voir ci-bas),
lancer \texttt{fonction.exemple()} ne retourne plus de message
d'erreur, mais bien la valeur $6$.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> fonction.exemple <- function(x=3) x * 2
> fonction.exemple()
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 6
\end{Soutput}
\end{Schunk}

Pour voir les valeurs par défaut définies dans les fonctions,
vérifiez si les arguments sont suivis par un \texttt{$=$}, ou pas. Si vous lancez une
fonction et ne définissez pas un des arguments, R prendra la valeur
définie par défaut ou donnera un message d'erreur (si absente). A
faire attention, donc: lorsque vous lancez des fonctions manuellement
il faut s'assurer que les valeurs définies correspondent bien à ce que vous
voulez produire.


\begin{comment}
\section{Visualiser un tableau sous R}

De plus, pour visualiser un des tableaux produits directement sous R,
il suffit de lancer la commande manuellement dans la console comme
suit:

...

Pour voir les premières (ou dernières) 6 lignes du tableau, utiliser
la commande \texttt{head} (ou \texttt{tail}):

... et pour voir le tableau au complet vous tapez le nom de l'objet
dans la console.


Pour sélectionnez seulement les lignes où la station à la valeur ...

... et si vous vouliez seulement voir les colonnes ...

Les opérateurs logiques sous R sont:
== est égal à
!= n'est pas égal à
x \& y les deux conditions doivent être respectées
x | y l'une ou l'autre des conditions doivent être respectées
\end{comment}

\end{document}
